(長文學野） 港視的配股「財技」

港視的配股「財技」

王維基是我的偶像，他大膽的行事作風，做事的毅力和魄力特別值得我們欣賞，但這些都是他的個人能力，而除了個人能力，我認為他最值得欣賞的是他是一個有良心、有理想的企業家。作為一個企業家，最重要的是要有理想，因為有理想才會有視野，有視野的人做事不會殺雞取卵，才不會為了五斗米而折腰，也不會為了蠅頭小利而滿足，只有這樣的人，做事才能最後獲得真正的成功，而不是眼前的「小成功」。

受到近日疫情的影響，王維基旗下的香港電視()股價近一個月走勢凌厲，特別近兩天，在王維基公佈在台購入生產線自行生產口罩後得到廣泛香港人的支持，張堅廷更說要買港視股票以示支持。港視股價在兩天內突然急升5-6成至高位7元後回落，相信有不少短線投資者止賺沽貨，然而股價仍企穩6元樓上。

然而，正如我較早前的一篇分析港視的文章寫到「100元的訂單，港視平均可賺取21.2元毛利，但經營開支卻需要35.6元，換句話說，每做100元生意便要倒蝕14.4元，這是為何王維基說他一日輸一部benz。港視於今年上半年仍錄得1.55億元虧損，而且虧損每年仍在擴闊中。而港視唯一出路是規模經濟(economies of scale)，即通過大幅增加交易量提升向供應商採購的議價能力，降低平均採購成本，從而提升毛利率。」換言之，港視的現金流必須要「捱得住」，才能有機會等到成功那一天。時間暫時都是他的敵人。

港視最沉重的是物流倉儲成本，它要養自己的車隊，同時將軍澳總部本身的設計並非做倉而是拍劇，只是因為牌照問題而迫於無奈轉型。地理上將軍澳經收費隧道出入，本身不是一個理想的貨倉地點，物流成本太高。加上港視近年致力開設實體店，現金流壓力可想而知，而相信他一直想都在想辦法利用資本市場進行融資。

近日，他終於等到機會。良好的企業形象成功取得香港人的支持，又有「黃色經濟圈」的力量加持，長期一沉不起的股價近日逆市急升，造就了融資的良佳時機。今天，港視在收市後發公告宣佈，以每股5.15元至5.35元，配售8,000萬股，集資4.12億至4.28億元。

從商業角度分析，他也不得不為公司打算一下，解決現金流壓力的問題。在一遍支持的聲音中，股價短短兩三日炒高5-6成，此時才折讓最多14%配股，這條數計得過。試完水溫，看完市場反應，估計他應該會繼續托住個價再繼續配股集資。單純從商業角度而言，他以高一倍價錢約20萬美金買生產線為港人生產口罩，除了造福香港人，也換來了集資數億的good timing，十分有價值。

王維基絕對是一位良心企業家，在商言商，他只是在一個right timing 做right thing，假如”timing” 並不是他自己有意「創造」的話 (對不起，商界有時是比較陰謀論)。劇本看來太完美，但我個人認為有點急，當然我也明白到現金流壓力的問題，而同時托價（如有）時間成本高昂，短線炒家獲利出貨要接貨托住成本不輕。然而，兩日急升再高位配股，看來有點不像他的作風，個劇本我個人認為不夠完美，又或者應該說「太完美」，所以才不夠完美。不過，他們用top up structure (先舊後新)配股，也可以看得出他真的有點急。

有人說這是「財技」，但其實「財技」只是一種商業行為，從商業角度考量只是捕捉最佳timing的行為，再合理不過，做生意timing就是一切。怎樣也好，作為一個良心企業家，王維基一直以來都真心為香港人做事，為社會創造價值，就這一點也就值得我們以行動支持﹗

魔童加油﹗香港人加油﹗

全文內容：

炒到$6 折14%
狼死左d

唔冼屌我 我冇買

炒慣股既人呢D 事好平常, 公司或者大股東唔抽水先奇
但寫咁大篇文黎吹捧就OVER左囉
咁以後咪撚屌四大地產商嘞, RIGHT TIMING做RIGHT THING真係無敵

因為大家利益唔同，作者starman 係創業者，所以buy 佢。

我屌到屎眼都爆呀仆街良心

屌到佢

無知一問
炒高配股都要揾投資者架
如果隻股唔值$5 炒幾高都無人要架正常
即係d基金投行都覺得佢值$5?

呢篇野廢到咁 有咩可以學到

同日記文冇分別

見唔少啦 樓主幾多歲

wiki 仲請唔請打手？